
\chapter{Введение}\label{Intro}
    Задача восстановления искаженных изображений является одной из основных задач в области обработки изображений. На практике, из-за движения камеры во время снимка, либо неправильной настройки фокуса, часто возникают искажения вида частичного или полного размытия изображений. Задача автоматического устранения подобного рода артефактов называется задачей устранения размытости изображений. 

    В общем случае задача устранения размытости изображений некорректно поставлена по Адамару (имеет множество решений). Поэтому большинство современных методов регуляризируют исходную задачу за счет введения априорной информации о том, как выглядят фотореалистичные изображения. Это может быть введение априорного распределения на градиенты изображений~\cite{fergus2006removing}, использование статистической информации о цветовых переходах~\cite{joshi2009image}, введение ограничений на геометрию границ~\cite{zhou2014map} и др. Также в последние годы, в связи с большим успехом глубинных сверточных нейронных сетей~\cite{lecun1998gradient} в различных задачах компьютерного зрения (\cite{krizhevsky2012imagenet}, \cite{long2015fully}, \cite{kim2015accurate}), были разработаны эффективные методы их применения и для решения задачи устранения размытости изображений (\cite{xu2014deep}, \cite{schuler2013machine}).

    В рамках данной работы было проведено исследование возможностей объединения двух озвученных подходов. Был предложен способ введения априорной информации о фотореалистичных изображениях в методы, основанные на глубинных нейронных сетях, за счет использования модели конкурирующих сетей~\cite{goodfellow2014generative}. Конкурирующие сети на сегодняшний день являются одной из лучших моделей для генерации фотореалистичных изображений. В рамках данной модели генерация производится с помощью «генеративной нейронной сети», которая преобразует случайный шум в изображения. Функция ошибки для обучения данной сети порождается «дискриминативной нейронной сетью», которая обучается детектировать структурные различия между генерируемыми и настоящими изображениями и таким образом «направляет» обучение генеративной сети. Если в качестве генеративной сети использовать нейронную сеть, способную решать задачу устранения размытости изображений (то есть, принимающую на вход искаженные изображения и возвращающую восстановленные), то можно говорить о том, что использование конкурирующего обучения ведет к регуляризации исходной задачи. Действительно, стандартная процедура обучения заключается в минимизации $L_2$ нормы разницы между исходными и восстановленными изображениями, что поощряет получение частично размытых результатов в сложных областях. Более подробно данная проблема описана в \cite{levin2009understanding}, \cite{krishnan2011blind}. В случае конкурирующего обучения, дискриминативная сеть сможет автоматически детектировать излишнюю размытость восстановленных изображений, что в итоге может сделать их более резкими.

    В рамках данной работы было экспериментально показано, что применение конкурирующих сетей для решения задачи устранения размытости изображений сопряжено с определенными трудностями. При замене стандартной функции ошибки на порождаемую дискриминативной сетью, восстановленные изображения действительно становятся более резкими, но перестают быть похожими на исходные. Подобный эффект можно объяснить тем, что при использовании стандартного конкурирующего обучения генеративная сеть не получает никакой информации об исходных изображениях и лишь переводит размытые изображения в некоторые фотореалистичные. Гипотеза о том, что наиболее простым фотореалистичным изображением, которое можно получить из размытого, будет исходное, оказалась неверной. 

    Для устранения озвученных недостатков нами был разработано два различных подхода, объединяющих конкурирующее и стандартное обучение нейронных сетей. Стандартное обучение нейронных сетей заключается в минимизации $L_2$ нормы разницы между исходными и восстановленными изображениями. Конкурирующее обучение заключается в минимизации логарифма отклика дискриминативной сети. Первый подход заключался в использовании функции ошибки, состоящей из взвешенной суммы данных двух слагаемых. При таком подходе восстановленные изображения действительно получаются похожими на исходные, а также в целом более резкими, чем без использования конкурирующего обучения. Но резкость достигается за счет добавления на изображения небольших штрихов, вписывающихся в маленькие детали, которые в большинстве случаев выглядят как случайный шум. 

    Второй из разработанных подходов основывается на наблюдении, что на последних слоях дискриминативной сети формируется скрытое представление поданных ей на вход изображений. Нами была выдвинута гипотеза, что осмысленно будет явно минимизировать не только по-пиксельные различия между исходными и восстановленными изображениями, но и различия между скрытыми представлениями, формируемыми дискриминативной сетью. Действительно, так как дискриминативная сеть может определять, что восстановленные изображения в целом более размытые, чем исходные, то эта информация должна содержаться в их скрытых представлениях. Если мы потребуем, чтобы скрытые представления стали более похожими, то и полученные изображения станут более похожими с точки зрения дискриминативной сети, что может привести к увеличению резкости. Таким образом, в данном подходе также предлагается минимизировать взвешенную сумму, но вместо стандартного для конкурирующих сетей логарифма отклика дискриминативной сети использовалась $L_2$ норма разницы скрытых представлений исходных и восстановленных картинок, формируемых дискриминативной сетью. Заметим, что при таком подходе в конкурирующее обучения явно вносится информация о сопоставлении резких и размытых изображений, что позволяет модели настраиваться не только на различия двух распределений в целом, но и на различия между конкретными изображениями. Однако на практике подобный подход оказался не слишком эффективным. Экспериментально было продемонстрировано, что данный метод выдает более резкие изображения, чем первый из озвученных подходов, но в целом подвержен тем же недостаткам.

    Анализируя проведенное исследование можно сделать вывод о целесообразности добавления в предложенные модели информации о конкретном виде объектов, расположенных на изображениях. Действительно, восстановленные изображения, содержащие равномерный фон (например, небо) могут быть сильно более размытыми, чем изображения, содержащие резкие текстурные элементы (например, шерсть животных). Для того, чтобы внести в модель подобную информацию нами была предложена модификация последнего из озвученных подходов, заключающаяся в замене дискриминативной сети на глубинную сверточную нейронную сеть VGG-16~\cite{simonyan2014very}, предобученную для классификации изображений. В качестве функции ошибки генеративной сети использовалась $L_2$ норма разницы скрытых представлений исходных и восстановленных изображений, формируемых данной сетью. Также, мы отказались от конкурирующего обучения, так как существующие методы обучения конкурирующих сетей не позволяют работать с настолько глубокими нейронными сетями (разработка подобных алгоритмов может быть одним из путей развития данной работы). Тем не менее экспериментально было показано, что предложенный метод эффективно работает и резкость на изображениях повышается не равномерно, а в зависимости от расположенных на них объектах. Также было проведено экспериментальное сравнение с современными алгоритмами для решения задачи устранения размытости и показано, что предложенных метод во многих случаях восстанавливает более резкие и фотореалистичные изображения.